% 0_dedicatoria.tex
\begin{center}
    \textbf{\Large Dedicatoria} % Título manual porque estamos dentro del mismo archivo
\end{center}
\vspace{1em}

\vspace*{2cm} % Espacio vertical para que no empiece pegado al título

% ==========================================
%           DEDICATORIA DE MIGUEL
% ==========================================
\begin{flushleft}
    Dedico principalmente este gran logro en mi vida a mis papás, por toda la paciencia y el apoyo que me brindaron durante mi carrera profesional.

    A mis hermanas: Danis, Majo y Gaby, por su compañía y respaldo incondicional desde siempre.

    Y a Karencita, mi compañera de vida; gracias por estos más de cinco años caminando juntos, por tu cariño, tu comprensión y tu apoyo constante.

    Todo este trabajo es fruto del amor, el acompañamiento y la fuerza que me dieron para seguir avanzando, incluso en mis momentos más difíciles, y para comprender que cada paso y cada conexión que construyo forman parte de lo que soy hoy. ¡Muchas gracias y los quiero mucho!
\end{flushleft}

\begin{flushright}
    \textit{``¿Qué somos en esta cadena que nunca termina, sino quienes la heredamos y extendemos sin certeza alguna?''}

    \par\vspace{1em}

    \textbf{Miguel Ángel Plata Rodríguez}
\end{flushright}


\newpage


% ==========================================
%           DEDICATORIA DE MATEO
% ==========================================
Primero, gracias a mi familia, quienes han sido el pilar fundamental en cada etapa de mi vida. En especial a mis padres, Álvaro Salazar Serrano y Ana Milena Serrano Vesga, por su esfuerzo incansable, su ejemplo de disciplina y su amor incondicional, que me han guiado y motivado a alcanzar este logro académico.
A mis hermanos, Daniel, Alejandra y Luciana, por su compañía, apoyo y alegría, que me recordaron siempre la importancia de la unión y la fraternidad, y que con sus palabras y gestos me impulsaron a seguir adelante en los momentos más difíciles.
A Stella Mantilla, por su comprensión, respaldo y cariño, que se convirtieron en un soporte invaluable durante este proceso de formación.
Cada uno de ustedes ha sido parte esencial no solo en mi desarrollo académico, sino también en mi crecimiento como persona con valores y principios sólidos. Con su amor, paciencia y dedicación, contribuyeron a construir la persona que hoy soy y a darme la fortaleza necesaria para culminar este camino.
Este trabajo de grado es también suyo, porque detrás de cada página y cada esfuerzo está el reflejo de su apoyo incondicional y de la confianza que siempre depositaron en mí.

\begin{flushright}
    \textit{
        “La diferencia entre el novato y el maestro es que el maestro ha fallado más veces que el novato lo ha intentado”.
    }
    
    – Koro Sensei



    \textbf{Mateo Salazar Serrano}
\end{flushright}