% 1_agradecimientos.tex
\begin{center}
    \textbf{\Large Agradecimientos} % Título manual porque estamos dentro del mismo archivo
\end{center}
\vspace{1em}

Queremos expresar nuestro más sincero agradecimiento a todas las personas e instituciones que hicieron posible la realización de este trabajo de grado, el cual representa no solo el cierre de una etapa académica, sino también el fruto de años de esfuerzo, dedicación y aprendizaje.

En primer lugar, agradecemos profundamente a la Universidad Industrial de Santander (UIS), por brindarnos el espacio académico, los recursos y el acompañamiento necesarios durante el desarrollo de nuestra carrera.

A nuestro director, el profesor Urbano Eliécer Gómez Prada, extendemos un reconocimiento especial por su guía, paciencia y atención, y sus reiteradas menciones de su cariño y amor hacia Betulia. 

Nuestro agradecimiento también se dirige a la comunidad del software libre, cuyo esfuerzo colectivo nos permitió contar con herramientas indispensables como QGIS y Blender. Sin estas plataformas, el camino habría sido mucho más difícil, y reconocemos el valor de quienes trabajan por mantenerlas accesibles y en constante mejora de manera gratuita.

Finalmente, queremos dar las gracias a todos nuestros testers y amigos, quienes con su apoyo, paciencia y valiosas observaciones contribuyeron significativamente al éxito de este proyecto. 

Este trabajo de grado es, en esencia, el resultado de un esfuerzo colectivo. A cada persona que nos brindó su tiempo, conocimiento, compañía o palabras de aliento, les extendemos nuestra gratitud más sincera. Sin ustedes, este logro no habría sido posible.

¡Muchas gracias!